\chapter{ \acrfull{pow}} \label{pow}
\gls{pow} ist ein von Dwork and Naor erfundenes \gls{pox}-System, das ursprünglich dafür gedacht war, Spammails zu verhindern und Zugriff auf verteilte Ressourcen kontrollieren zu können \cite{junk_mail}. Die Idee dahinter war, dass jeder Client, der auf eine Ressource zugreifen möchte, davor ein aufwendiges Problem lösen muss. Dies würde verhindern, dass Clients mit einer bösen Absicht probieren würden, auf diese Ressource zuzugreifen, da sich dass auf Grund der mit dem Rechenaufwand steigenden Stromkosten nicht rentieren würde. 
\section{Wofür wird \acrlong{pow} verwendet}
Heute gibt es im Grunde nur drei größere Anwendungsgebiete. Am signifikant häufigsten kommt \gls{pow} bei Kryptowährungen zum Einsatz. Doch auch noch zum Bekämpfen von Junkmails und auch zur Verhinderung von \textit{\gls{dos}} Angriffen wird \gls{pow} eingesetzt \cite{dos}.
\subsection{Hashcash} \label{hashcash}
Sowohl bei der Vehinderung von \gls{dos} als auch bei der Verhinderung von Spammails mit Hilfe von \gls{pow} wird der \gls{pow}-Algorithmus Hashcash verwendet \cite{hashcash}.\\
Um einem System, das Hashcash implementiert hat, eine Mail senden zu können, muss die sendende Instanz davor ein kryptografisches Puzzle lösen. Diese Instanz muss es schaffen, Daten zu erzeugen, die, wenn sie durch eine kryptografische Hashfunktion laufen einen Hash produzieren, der mit einer bestimmten Anzahl an Nullen beginnt. Je nach gewollter Schwierigkeit können dies mehr oder weniger Nullen sein. Erst dann kann die Instanz eine Mail an das Ziel senden. Die Zielinstanz kann überprüfen, ob ein gültiger Hash entsteht und weiß somit sofort, ob die Mail gültig ist oder nicht. Wenn man nun also versucht eine Massenmail an eine große Menge von Empfängern zu senden, summiert sich der Aufwand und die Zeit dafür.\\
Dasselbe Prinzip gilt bei \gls{dos} Angriffen. Immer wenn jemand eine Anfrage an einen Server stellt, muss davor ein kryptografisches Puzzle gelöst werden, was das Stellen von mehreren Anfragen, um den Server zu überlasten, wieder aufwendig macht.
\subsection{\acrlong{pow} in Kryptowährungen} \label{crypto_pow}
Satoshi Nakamoto erkannte 2008, dass \gls{pow} auch noch für etwas ganz anderes eingesetzt werden kann. Und zwar zur Absicherung der Blockchain gegenüber ungewünschten Änderungen\cite{Bitcoin} . Wie aus \autoref{Blockchain} hervorgeht, ist immer die längste Blockchain die aktuell gültige. Um also verhindern zu können, dass eine bewusst gefälschte Blockchain erstellt wird, die länger ist als die derzeit längste im Netzwerk, hat Satoshi Nakamoto das Prinzip von Hashcash für die Blockchain übernommen. Immer, wenn eine Person einen neuen Block hinzufügen will, muss diese zuerst ein kryptografisches Puzzle lösen. Dieses kryptographische Puzzle besteht wie schon beim Spammail-Problem darin, eine Zahl zu finden, die zu einem Block hinzugefügt wird, sodass aus diesem Block ein Hash entsteht, der mit einer bestimmten Anzahl an Nullen beginnt. Jeweils die erste Person, die einen passenden Hash gefunden hat, darf einen neuen Block hinzufügen. Dies verhindert, dass alte Blöcke verändert oder gelöscht werden können. Würde jemand versuchen, einen alten Block zu verändern, passt der Hashpointer des danach kommenden Blocks nicht mehr mit dem Hash zusammen. Somit müsste auch dieser Block verändert werden. Doch dann stimmt der Hashpointer des nächsten Blocks wieder nicht überein. Wenn also ein alter Block abgeändert werden sollte, müssten dazu alle nachfolgenden Blöcke auch geändert werden. Das heißt, die Person, die eine Blockchain fälschen will, müsste mindestens $X$ mal hintereinander der schnellste Client sein, der das Puzzle löst. Wobei $X$ die Anzahl der Blöcke ist, die geändert werden müssten. Ähnlich ist es beim Hinzufügen von Blöcken. Theoretisch ist es durchaus möglich einen bearbeiteten Block am Ende der Blockchain einzufügen. Andere \Gls{miner} (siehe \autoref{Miner}) erkennen jedoch das dieser Block schadhaft ist, und übernehmen ihn nicht in ihre Blockchain, sondern arbeiten an der anderen Blockchain weiter. Dies hat zur Folge, das Blöcke in der Blockchain um genau zu sein eigentlich erst als gültig zu betrachten sind, wenn einige Blöcke danach hinzugefügt wurden. Denn es ist quasi unmöglich, dass ein \Gls{miner} immer wieder schneller ist als alle anderen \Gls{miner}.\\
Zusammengefasst heißt das, in der Realität ist es nur dann möglich, dass alle Clients eine ungültige/schadhafte Blockchain als gültig akzeptieren, wenn jemand 51 Prozent des Netzwerkes kontrolliert \cite{51attak}.
Dieses Konzept des \gls{pow} Algorithmus wurde von den meisten Kryptowährungen übernommen und ist mit 708 auf \url{cryptoslate.com/category/cryptos/proof-of-work}
gelisteten Kryptowährungen der am meisten verwendete \gls{pox}-Algorithmus 
(Stand 28.04.2018). \\
Die Bekanntesten neben \gls{Bitcoin} sind \gls{Ethereum}, \gls{Litecoin}, \gls{Dogecoin}, \gls{Monero}, \gls{Verge} und \gls{Bytecoin}.
\section{\Gls{miner} $\&$ Miningpools} \label{Miner}
\paragraph{\textbf{Herkömmlicher Client}} ~\\
Ein herkömmlicher Client eines Netzwerk einer Kryptowährung kann im Normalfall diese Währung senden und empfangen. Dieser kann aber weder Validieren, ob Transaktionen gültig sind, noch kann er Blöcke zur Blockchain hinzufügen. Dafür gibt es sogenannte \Gls{miner}. \\
\paragraph{\textbf{\Gls{miner}}} ~\\
Da \Gls{miner} in jedem Netzwerk eine etwas andere Aufgabe haben und andere Funktionen realisieren, spezialisieren wir uns hier auf \Gls{miner} im Bitcoin Netzwerk. Bei viele Kryptowährungen ist die Funktionsweise der \Gls{miner} sehr stark an die der \Gls{miner} des Bitcoinnetzwerkes angelehnt.\\
\Gls{miner} sind wie bereits erwähnt darauf spezialisiert, ausstehende Transaktionen zu überprüfen, zu Blöcken zusammenzufassen und sofern sie die schnellsten waren, die das derzeitige Puzzle lösen konnte, die Blöcke in die Blockchain einzufügen. Miner können jedoch auch Blöcke, die von anderen Teilnehmern erstellt wurden zur Blockchain hinzufügen. Da jedoch niemand freiwillig seine Rechenleistung für so etwas zur Verfügung stellen würde, dürfen diese, immer wenn sie einen Block hinzufügen, eine zusätzliche Transaktion in diesen Block schreiben, die aussagt, dass der \Gls{miner} eine gewisse Menge dieser Währung zugeschrieben bekommt. Das ist eine ganz spezielle Transaktion, da sie im Gegensatz zu den sonstigen Transaktionen eine neue Währungseinheit erzeugt wird. Außerdem ist das die einzige Transaktion in einem Block, die nicht digital signiert sein muss.\\
Mit der Zeit gibt es jedoch nicht nur immer mehr \Gls{miner}, sondern die \gls{pow} Puzzles werden immer schwerer(siehe \href{https://blockchain.info/de/charts/difficulty}{blockchain.info/de/charts/difficulty}). Das führt unweigerlich dazu, das jeder \Gls{miner} eine geringere Chance hat, der schnellste zu sein\cite{master_tu}. Um eine bessere Chance zu haben, wurde spezielle Hardware für Mining entwickelt, was dazu führte, dass bei einem normalen PC quasi keine Chance mehr besteht, schneller zu sein\cite{asic}. \newpage
\paragraph{\textbf{Mining Pools} }  \label{Mining Pools} ~\\
Eine andere Möglichkeit, um mit der Konkurrenz mithalten zu können, ist das Pool Mining. \cite{pools} Im Grunde schließen sich hierbei mehrere Clients zusammen zu einem gemeinsamen \Gls{miner} und teilen den Profit, der aus dem Erzeugen der Blöcke hervorgeht, untereinander auf. Dazu geht jeder Erlös, der in dem Pool gemacht wird, zuerst an einen sogenannten Pool Manager, welcher diesen dann auf die Mitglieder des Pools aufteilt. Um zu wissen, ob die Mitglieder auch wirklich ihre Ressourcen für den Pool zur Verfügung stellen, gibt es sogenannte \textit{Mining Shares}, die an den Pool Manager gesendet werden. Das sind Ergebnisse, die ähnlich viele, aber eben doch knapp weniger Nullen als der gesuchten Hash haben. Der Pool Manager verteilt dann die Erlöse prozentuell dazu, wie viele Shares er von dem jeweiligen \Gls{miner} bekommen hat (siehe \cref{fig:pool_manager} Pool Manager  ).
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{Images/pool_manager.png}
  \caption{Pool Manager \cite{BCT} }
  \label{fig:pool_manager}
\end{figure} \\
\vspace{4ex} \\
Pool Mining führte jedoch dazu, dass der Großteil der Rechenleistung der \Gls{miner} auf eine kleine Menge von Mining Pools zentriert wurde. Das widerspricht jedoch dem Konzept der Dezentralisation, welches ein wichtiger Bestandteil von Kryptowährungen ist.
\newpage
\section{Nachteile von \acrlong{pow}}
\begin{itemize}
\item sehr Energie intensiv\\ 
Laut \href{https://digiconomist.net/bitcoin-energy-consumption}{digiconomist.net/bitcoin-energy-consumption} liegt der derzeitige Stromverbrauch des Bitcoin-Netzwerkes bei 70.54 Terawattstunden. Das ist mehr als zum Beispiel ganz Neuseeland verbraucht.
\item Zentralisierung\\
Wie in \autoref{Mining Pools} erwähnt, gefährden die Mining Pools die Dezentralisierung des Bitcoin-Netzwerkes.
\item Überweisungsgebühren nicht verpflichtend \\
Wenn in einem \gls{pow} Netzwerk eine Überweisung getätigt wird, kann zusätzlich eine Überweisungsgebühr angegeben werden, die der \Gls{miner}, der den Block zur Blockchain hinzufügt, erhält. Dies kann dazu genutzt werden, dass die Überweisung schneller funktioniert, da sie für die \Gls{miner} interessanter sind. Die Tatsache, dass diese nicht verpflichtend sind, könnte deshalb zum Problem werden, weil der Gewinn, den ein \Gls{miner} macht, mit der Zeit immer geringer wird, im Falle Bitcoin zum Beispiel das Limit von 21 Millionen verfügbaren Bitcoins nie überschritten wird. Doch wenn irgendwann der Gewinn zu gering ist, wird es sich nicht mehr auszahlen zu \gls{minen}. Ohne \Gls{miner} funktioniert jedoch das ganze \gls{pow} System und somit auch die darauf aufbauenden Kryptowährungen nicht mehr.
\item ASIC\\
Personen oder Firmen, die sich spezielle Hardware leisten können, haben einen klaren Vorteil gegenüber anderen \Gls{miner}n. Das heißt, die Reichen werden reicher und die Armen werden ärmer.
\item 51 Prozent Angriff nicht ausgeschlossen\\ 
Im Juni 2014 kam es dazu, dass der Mining Pool Ghash 51 Prozent des Netzwerkes kontrollierte. Dadurch wären nicht nur wie schon erwähnt 51 Prozent Attacken \cite{51attak} möglich, sonder es könnte auch entscheiden, welche Transaktionen bestätigt werden und welche nicht.

\end{itemize}